\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{authblk}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mdframed}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}
\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.90,0.90,0.90}
\title{Projet ICN en Python (2): algorithmique élémentaire}
\author{Nicolas TALABARDON}
\date{Jeudi 17 janvier 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Les objectifs}
Lors de cette seconde séance d'introduction, nous verrons comment : 
\begin{itemize}
    \item réaliser les applications proposées la semaine dernière,
    \item exécuter des instructions sous une certaine condition,
    \item répéter des instructions un nombre déterminé de fois,
    \item répéter des instructions tant qu'une condition est vérifiée.
    \item appliquer ces nouvelles instructions pour réaliser de nouvelles fonctions.
\end{itemize}
\section{Rappels}
\begin{itemize}
    \item pour explorer de manière dynamique de nouvelles fonctionnalités, on utilise un interpréteur interactif (pour l'instant Python IDLE 3.6) :
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> superbe_nouvelle_fonction(truc)
resultat
    \end{minted}
    \item Les programmes sont à réaliser dans un fichier (File - New File), que vous enregristrerez (Ctrl+S) en le nommant avec l'extention \og .py\fg.\\
    Une fois ce(s) fichier(s) construit(s), l'exécution est lancée par la touche F5 ou en choisissant : Run - Run Module.\\
    Nous serons donc amenés a faire des aller-retours entre l'éditeur de programme et l'interpréteur interactif.
    \item Pour pouvoir utiliser à plusieurs reprises la même portion de programme, on peut utiliser les fonctions. La syntaxe est :
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
def nom_fonction(param_1, param_2, ...):
    instruction_1
    instruction_2
    ...
    return resultat
    \end{minted}
\end{itemize}
\section{Correction des fonctions de la séance 1}
\begin{itemize}
    \item 
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
def coordonnees_milieu(point_1, point_2):
    '''
    point_1 et point_2 sont les 
    extremites du segment
    '''
    x = (point_1[0] + point_2[0]) / 2
    y = (point_1[0] + point_2[1]) / 2
    return [x,y]
    \end{minted}
    \item 
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
def coordonnees_vecteur(origine, extremite):
    x = extremite[0] - origine[0]
    y = extremite[1] - origine[1]
    return [x,y]
    \end{minted}
        
    \item
    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
from math import sqrt
def longueur(pt_1, pt_2):
    '''
    Le repere doit etre orthonorme.
    '''
    return sqrt(
        (pt_1[0] - pt_2[0])**2 
        + (pt_1[1] - pt_2[1])**2
        )
    \end{minted}
\end{itemize}
\section{Des compléments}
\subsection{interactions élémentaires}
Pour obtenir une saisie de l'utilisateur, la commande usuelle est \mintinline{python}{input('message')}\\
exemple :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> def saluer():
        prenom = input("Saisir votre prenom : ")
        return "Bien le bonjour " + prenom + " !"
    
>>> saluer()
\end{minted}
Remarque : le résultat de l'instruction \mintinline{python}{input()} est une chaîne de caractère, si vous attendez un nombre, il faut le convertir avec la commande \mintinline{python}{int}, ou \mintinline{python}{float}.
\subsection{tests variés}
Nous avons déjà vu comment tester l'égalité de deux expressions avec \mintinline{python}{==}.\\
On peut de la même façon : 
\begin{itemize}
    \item tester si plusieurs expressions sont rangées dans l'ordre croissant avec \mintinline{python}{<=},
    \item ou dans l'ordre décroissant avec \mintinline{python}{>=},
    \item tester les inégalités strictes avec respectivement \mintinline{python}{<} et \mintinline{python}{>},
    \item tester si deux valeurs sont différentes avec \mintinline{python}{!=},
    \item tester un élément donné est dans une liste donnée avec : \mintinline{python}{elt in liste}.
\end{itemize}
\subsection{composer des tests}
On peut composer ces tests en utilisant les mots-clés : \mintinline{python}{and}, \mintinline{python}{or} et \mintinline{python}{not}.
Ce sont des \og opérateurs logiques \fg{} 
\begin{itemize}
\item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> 2 < 3
\end{minted}
\item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> 2 > 3
\end{minted}
\item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> 4 => 8/2
\end{minted}
\item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> not 4 => 8/2
\end{minted}
\item 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> 3 > 8/2 or 7 > 5
\end{minted}
\item 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> 3 > 8/2 and 7 > 5
\end{minted}
\item 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> 3<5<7 and 12.7 > 5
\end{minted}
\end{itemize}
\section{Instruction conditionnelle}
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
if test_1 : 
    # les instructions suivantes sont executees
    # si test renvoie 'True'
    instruction_1
    instruction_2
    ...
# retour a la ligne pour sortir du bloc
elif test_2 :
    # (opitionnel) les instructions suivantes
    # sont executees si test_1 renvoie 'False'
    # et test_2 renvoie 'True'
...
# retour a la ligne pour sortir du bloc
else :
    # (optionnel) les instructions suivantes 
    # sont executees si chacun des tests ci-dessus
    # renvoie 'False'
    instruction_alternative_1
    instruction_alternative_2
    ...
# retour a la ligne pour sortir du bloc
\end{minted}
\section{Répétition définie}
Une particularité de Python, c'est qu'il gère les répétitions définies en utilisant les listes que nous avons vu la dernière fois ou d'autres objets du même genre.
\begin{itemize}
    \item 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> for element in ['machin', 'truc', "bidule"]:
        print(element)
\end{minted}
    \item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> for lettre in 'machin':
        print(lettre)
\end{minted}
    \item 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> for chiffre in [0, 1, 2, 3]:
        print(chiffre)
\end{minted}
    \item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> for chiffre in range(5):
        print(chiffre)
\end{minted}
    \item
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> for chiffre in range(2,8):
        print(chiffre)
\end{minted}
\end{itemize}
\section{Répétition conditionnelle}
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
while test :
    # Les instructions suivantes sont repetees 
    # tant que test renvoie 'True'.
    instruction_1
    instruction_2
        ...
# retour à la ligne pour sortir du "bloc"
\end{minted}
\section{petits programmes}
Construire les fonctions suivantes
\begin{itemize}
    \item \item \mintinline{python}{saluer} qui prend en paramètre et qui affiche une salutation personnalisée pour chaque prénom.
    \item \mintinline{python}{compte_voyelles} qui prend en paramètre une chaîne de caractères et renvoie le nombre de voyelles (a, e, i, o, u) qu'elle comporte.
    \item \mintinline{python}{est_parallelogramme} qui prend en paramètre les coordonnées de quatre points, sous forme de listes, et qui renvoie \mintinline{python}{True} si ce sont les sommets consécutifs d'un parallélogramme et \mintinline{python}{False} sinon.
    \item \mintinline{python}{est_equilateral} qui  prend en paramètre les coordonnées de trois points, sous forme de listes, et qui renvoie \mintinline{python}{True} si ce sont les sommets d'un triangle équilatéral et \mintinline{python}{False} sinon.
    \item \mintinline{python}{est_isocele}
    \item \mintinline{python}{est_rectangle}
    \item \mintinline{python}{moyenne} qui renvoie la moyenne d'une liste de notes, passée en paramètre, dont tous les coefficients sont égaux. 
\end{itemize}
\begin{center}
    \underline{Contact et réutilisation}\\
    Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/icn/raw/master/python/seance_2.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
    %Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{multicols}


\end{document}